<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>echo mxdjo.xyz 😀</title>
    <link>https://mxdjo.xyz/</link>
    <description>Recent content on echo mxdjo.xyz 😀</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>&lt;a href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;CC BY-SA 2.0&lt;/a&gt;</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 11 Apr 2022 10:07:37 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://mxdjo.xyz/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Creer Une Instance EC2 avec Terraform sur AWS</title>
      <link>https://mxdjo.xyz/2022/04/11/creer-une-instance-ec2-avec-terraform-sur-aws/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Apr 2022 10:07:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mxdjo.xyz/2022/04/11/creer-une-instance-ec2-avec-terraform-sur-aws/</guid>
      <description>Préparer le système Installation de Terraform Pour débuter nous devons au préalable installer Terraform.
Terraform est disponible à la fois pour Windows, Linux, MacOS, FreeBSD, OpenBSD et Solaris. Vous pouvez suivre la documentation officielle pour l&amp;rsquo;installation ici
Génerer les Acces AWS IAM Nous avons installé Terraform. Cependant comment terraform construira l&amp;rsquo;infrastrucutre sans permission chez AWS? Pour régler ce point, nous avons besoin de générer:
 AWS_ACCESS_KEY_ID AWS_SECRET_ACCESS_KEY  Ces deux accès peuvent être définis sur notre machine en tant que variable d&amp;rsquo;environnement</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Introduction à l&#39;Infrastructure As Code avec Terraform</title>
      <link>https://mxdjo.xyz/2022/04/09/introduction-%C3%A0-linfrastructure-as-code-avec-terraform/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Apr 2022 19:48:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mxdjo.xyz/2022/04/09/introduction-%C3%A0-linfrastructure-as-code-avec-terraform/</guid>
      <description>On-premise, Cloud et Infrastructure as Code Ceux qui sont dans le monde IT sont unanimes sur un fait: les infrastructures de milliers d&amp;rsquo;entreprises sont entrain de passer du matériel physique des centres de données à une infrastructure utilisant la technologie de virtualisation et le cloud computing.
Le matériel n&amp;rsquo;est plus physique, il est virtuel. On a desormais la possibilité de construire nos infrastructures en quelques clics via des interfaces Web. Plus tard, en tant que developpeur/administrateur système/administrateur réseaux , l&amp;rsquo;on cherche à créer des scripts Powershell, Python, Ruby pour gérer nos environnements.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mettre en place rapidement un environnement de développement avec Vagrant</title>
      <link>https://mxdjo.xyz/2022/01/24/mettre-en-place-rapidement-un-environnement-de-d%C3%A9veloppement-avec-vagrant/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jan 2022 11:02:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://mxdjo.xyz/2022/01/24/mettre-en-place-rapidement-un-environnement-de-d%C3%A9veloppement-avec-vagrant/</guid>
      <description>C&amp;rsquo;est quoi, Vagrant? Vagrant est un outil qui réduit la charge de travail nécessaire pour exécuter et exploiter des machines virtuelles (VM) sur votre ordinateur. Il a les caractéristiques suivantes :
 Offre une interface de ligne de commande très simple pour gérer les machines virtuelles Prend en charge toutes les principales solutions de virtualisation : VirtualBox, VMWare et Hyper-V Prend en charge les outils de configuration logicielle les plus populaires, y compris Ansible, Chef, Puppet et Salt Facilite les procédures de distribution et de partage des environnements virtuels  Quelle que soit la solution de virtualisation que vous utilisez ou sa complexité, Vagrant démarrera votre VM (ou VMs) avec une seule commande</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
